\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	Déterminons le reste de la division euclidienne de $X^{100}$ par $X^2 - X - 2$.

	Notons respectivement $Q$ et $R$ le quotient et le reste de la division
	euclidienne de $X^{100}$ par $X^2 - X - 2$. $Q, R \in \mathbb{K}[X]$

	On a : $X^{100} = ( X^2 - X - 2 )Q + R$, avec $\degp R < 2$.

	$R$ s'écrit donc $R = aX + b$ où $a, b \in \R$ 

	On a donc :
	\begin{align*}
		X^{100} = ( X^2 - X - 2 )Q + aX + b \;( * )
	\end{align*}

	Évaluons l'égalité $(*)$ en les racines du polynôme $X^2 - X - 2$

	En évaluant $( * )$ en $-1$ on en déduit que : 
	\begin{align*}
		&( -1)^{100} = 0\times Q( -1 ) - a + b \\ 
		\iff& 1	= b - a
	\end{align*}

	En évaluant $( * )$ en $2$ on en déduit que :
	\begin{align*}
		&( 2 )^{100} = 0\times Q( 2 ) + 2a + b \\
		\iff& 2^{100} = 2a + b
	\end{align*}

	On résout donc :
	\begin{align*}
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			b &-& a &= 1 \\
			2a &+& b &= 2^{100}
		.\end{NiceMatrix}
		\right. 
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			b &-& a &= 1 \\
			3a && &=  2^{100} - 1
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			b &= \frac{1}{3}( 2^{100} + 2 ) \\
			a &= \frac{1}{3}( 2^{100} - 1 ) 
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*} 

	\Conclusion Le reste de la division euclidienne de $X^{100}$ par $X^2 - X - 2$ est :
	\[
		R = \frac{1}{3}\left( 2^{100} - 1 \right)X + \frac{1}{3}\left( 2^{100} + 2 \right)
	\]

	\subsection{Question additionnelle}%
	
	Déterminer le reste de la division euclidienne de $X^{100}$ par $( X-1 )^3$

	Notons respectivement $Q$ et $R$ le quotient et le reste de la division
	euclidienne de $X^{100}$ par $( X-1 )^3$. $Q, R \in \mathbb{R}[X]$

	On a : $X^{100} = ( X-1 )^3Q + R$, avec $\degp R < 3$.

	$R$ s'écrit donc $R = aX^2 + bX + c$ où $a, b, c \in \R$ 

	On a donc :
	\begin{align*}
		X^{100} = (X-1)^3Q + aX^2 + bX + c \;( * )
	\end{align*}

	En dérivant membre à membre $( * )$, on obtient :
	\begin{align*}
		100X^{99} &= 3( X-1 )^2Q + ( X-1 )^3Q' + 2aX + b \\
		&= ( X-1 )^2( \underbrace{3Q+( X-1 )Q' }_{A}) + 2aX + b \; ( ** )
	\end{align*}

	En dérivant membre à membre $( ** )$, on obtient :
	\begin{align*}
		9900X^{98} = 2( X-1 )A + ( X-1 )^2A' + 2a \; ( *** )
	\end{align*}

	En évaluant $(*)$ en 1 on obtient :  $a + b + c = 1$

	En évaluant$(**)$ en 1 on obtient :  $2a + b = 100$

	En évaluant $(***)$ en 1 on obtient :  $2a = 9900$

	On résout donc :
	\begin{align*}
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			1 = a + b + c \\
			100 = 2a + b \\
			9900 = 2a
		.\end{NiceMatrix}
		\right. 
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a = 4950 \\
			b = -9800 \\
			c = 4851
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*} 

	\Conclusion Le reste de la division euclidienne de $X^{100}$ par $X^2 - X - 2$ est :
	\[
		R = 4950X^2 -9800X + 4851
	\]

	\includepdf[pages=-,pagecommand={},width=\textwidth]{orig/TD13_cor.pdf}

	\setcounter{section}{7}
	\section{Exercice 8}%
	\label{sec:exercice_8}

	\begin{align*}
		f: \R &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto \frac{x^4+2x^3+3x^2+1}{x^2+x+1} 
	.\end{align*}
	
	On pose $A=X^4+2X^3+3X^2+2X+1$ et $B=X^2+X+1$ 

	On effectue la division euclidienne de $A$ par $B$\ldots

	$A=B( X^2+X+1 )$ 

	On a :
	\begin{align*}
		\forall x \in \R, f( x )&=\frac{( x^2+x+1 )^2}{x^2+x+1} \\
		&= x^2+x+1
	\end{align*}
	Donc $f$ est une fonction polynomiale.
\end{document}
